\chapter{Porth Colmon}

MEDDYLIAIS ddoe wrth siarad efo Lora ac Ann Elin mai ar fy h/ mhen fy hun y buaswn yn mynd i lawr i Gaerodyn hwyrach, ac wedyn ymlaen i Borth Colmon. Ond y mae Nain yr un o hyd,

fel hogan ifanc, a rhaid iddi hithau gael dod. Wedi’r cwbl ei mab hynaf ydi Dewyrth John Caerodyn, ac y mae unrhyw esgus

iddi hi gael mynd i edrych amdano fo i’w hen gartre hi ei hunan yn ddigon da gan Nain. Ac felly yr awn rŵan, Nain a Jane a minnau.

Rhaid imi eistedd yn y gegin yng Nghaerodyn gan Modryb Ann, ac ateb cwestinau di-ri yn eu cylch nhw adre yn y Gwynfryn.

“ Wyddost ti be? Tydi dy Ddewyrth John di ddim wedi stopio siarad am y lle acw byth ers pan fuo fo acw yn y plas efo chi.  Mae o’n deud bod yna ryw bictiwr mawr, mawr yn hongian ar y pared a dwy tsiaen fawr yn i ddal o i fyny, dwy tsiaen yr un fath a fydd ganddyn nhw’n dal y llongau’n sownd yn y borth yma — a does yma neb yn barod i’w goelio fo cofia! ’

Wel, mae Dewyrth John yn berffaith iawn wrth gwrs. Dwy ;,(w gadwyn felly yn union sydd yn dal llun Syr Hugh i fyny. Awn i lawr am y borth. Wrth fynd deuwn i gyfarfod ambell drol yn dŵad i fyny yn llawn o lo. Wedi dŵad o bell medd Nain, achos y maent yn bobl ddiarth iddi hi. Heibio i Lain Fatw, a chychod yr hen William o gwmpas y lle, un â’i wyneb i lawr wrth dalcen y tŷ. Dyna un arall fydd yn dweud fod arno hiraeth ar fy ôl i, yn gafael amdanaf yn dynn a’m gwasgu nes y bydd fy wyneb

87

yn claddu yng nghanol y locsyn mawr llaes, a’i gap-pig—gloyw ; 

yn rhygnu fy nhalcen. Oglau baco siag a baco cnoi yn ddigoniî fygu rhywun. A ’dwn i ddim pam, ond fedraf fi ddim dweud yn 3

74 ôl wrtho fo fod gennyf flnnau goblyn o hiraeth amdano yntauï y hefyd, ond mi fydd. ’ Daw dau fast y llong i’r golwg cyn inni ei gweld hi ei hun.  Rhed Lora ac Ann Elin o’n blaenau i chwilio am eu tad. Mae yna ddegau o droliau yn y borth, rhai yn sefyll yn un rhes .— daclus, yn aros eu tro i fynd o dan y craen a chael eu llondn lo, a’r lleill yn rhyw droi o gwmpas ar y gwastad o flaen Glanymôr. Teimlaf yn goblyn o foi pan welaf mai Dewyrth ') ]ohn sy’n gyfrifol am y dadlwytho o’r llong, mae o’n sefyll yn { syth ar ben rhyw fath o stondin sydd ar ochr y llong, yn edrych f yn olygus efo’i fwstas du a chudyn o wallt cyn ddued ar draws " ei dalcen, ei gap wedi ei wthio’n ôl. Bob tro y cyfyd ei lawi ?  fyny mae yna sŵn injan yn rhywle, a thwb mawr yn llawn o lo yn codi i fyny o’r howld, ac ar draws i’r lan, a phan fydd Dewyrth John yn gostwng ei law mae’r injan yn stopio, a- rhywun yn tynnu rhaff wrth y craen, a’r glo yn tywallt i lawr yn syth i’r drol a fydd odditano, a’r dynion yn cael helbul efo ambell geffyl mwy rhuslyd na’i gilydd.  “x Fâm i ddim yn Enlli erioed, ond maent yn dweud mai cafn digon tebyg i gafn Porth Colmon sydd. yno, ond fod y graig ymî Mhorth Colmon yn ffurfio math o gei naturiol. Yn erbyn y cei}

y mae’r llong wedi ei rhwymo, a’i hochrau hi’n dynn yn erbyn

y graig, a chlustogau o ddefnydd tebyg i raffau wedi eu gosod rhwng ei hochr a’r graig, rhag iddi falurio’i hun yn erbyny graig mae’n amlwg. Mae’r llanw allan a gallwn weld pob mymryn o’r llong oddi tani. Mae ei chêl wedi suddo dipyn i’r gro a’r tywod ac mae’r llong wedi gwneud ei gwely’n gyffyrddus. Er mai llong hwyliau ydi hi,- a’i defnydd yn bren mae ganddi bropelar hefyd. Mae hyn yn syndod i mi, wyddwn

88

iddim fod yna longau-glo â pheiriannau yn eu gyrru, byddaf yn meddwl am longau-glo bob amser fel rhai tebyg i’r rheini yn llyfr William Rowland. Mae gwaelod y llong yma’n ddigon budr, a llawer o bethau fel mwsog a gwymon mân yn tyfu arni, ac ambell glwstwr o gregyn hefyd, yn union fel y bydd cregyn yn glynu ar graig. Wrth sefyll yn ymyl ei starn a sylwi ar y rhwd ar gêr y llyw ac o gwmpas echel y propelar, dyma Ann Elin yn dweud,

”Roedd Nhad yn deud neithiwr mai rêl hen fasgiad oedd hi, ac na fasa fo ddim yn mentro trwy Swnt Enlli ynddi hi.’

Wedi bod trwy gydol y pnawn yn gwylio’r dadlwytho gwelwn y drol ola;C yn ymadael i fyny’r lôn heibio i ffermdy’r Borth, ac mae’r hyn yr oeddwn i’n dyheu amdano yn digwydd -———- cael mynd. i mewn i’r llong. Gafael Dewyrth John yn dynn ynom, y naill ar ôl y llall., a’n helpu drosodd ar y dec. Mae llwch glo ar bopeth, ond be ’di’r ots am hynny, llong ydi llong, a safaf fel pe mewn breuddwyd, dyma li wedi cael fy nhraed ar ddec llong go iawn. Wrth edrych i lawr i’r howld gwelwn fod yna lawer iawn o lo yng nghrombil y llong o hyd, byddant yn dadlwytho hwnnw yfory medd Dewyrth John, a’i gadw yn yr iard wrth ymyl Glanymôr. ’Doeddwn i ddim wedi meddwl am y llongwyr, nac wedi gweld un y gwyddwn i mai llongwr oedd o, drwy’r pnawn, ond rŵan wrth grwydro tua starn y llong ac edrych i lawr trwy rhyw hats bach gwelaf longwr go iawn yn eistedd ar fainc yn glanhau rhyw bethau gloyw, metelaidd — peiriant y llong mae’n siŵr.

Mae mynd i Gaerodyn yn gyfystur bob amser â mynd i Borth Colmon, ac os nad awn ni i Borth Colmon fe awn i lawr i draeth Moel Berth. Weithiau fe awn i’r ddau le, a diwrnod felly ydi hi heddiw. Daethom i lawr, ar ôl te, yma i draeth Moel Berth, a Nain efo ni hefyd. Erbyn hyn mae’r môr yn dechrau llenwi, ond mae digonedd o draeth tywod glân yn ymestyn o’n

89

K

): na fi, ond mynnu mynd y byddwn i a gwneud fy hun yn faich

blaenau cyn belled â Thrwyn Penrhynmelyn. Gwn yn iawn na fydd Nain ddim yn fodlon nes cael cerdded cyn belled â thraeth-.!  Penllech, cael golwg ar y cychod yno, ac wedyn troi’n ôl. Gwn" yn iawn hefyd ei bod hi’n mwynhau hyn gymaint â ninnau bob mymryn. Ni fydd yn fodlon i adael inni fynd i lawr i lan y môr ein hunain.

Bum i’n mynd felly hefyd, efo’r hogiau, pan oeddwn i’n byw yn Brynafon. Efo Harri, Meic Tanbryn, Guto Morris Cefngwyn, Owen Bryn, Jack a Wil Gyfelan a John Pierce. ’Roeddwn i’n rhy fach mewn gwirionedd i fynd efo hogiau a oedd gymaint yn hŷn

   

iddynt mae’n siŵr.

Unwaith yr oeddem ni wedi crwydro ymhell tua Thrwyn Penrhynmelyn ac yn dŵad yn ein holau a’r llanw’n dŵad i* mewn. Wedi ei gadael hi braidd yn hwyr, ac mewn ambell le yn gorfod rhedeg am ein bywyd i gyrraedd craig cyn cael ein cau gan y llanw. A daethom i ryw geulan lle’r oedd y tonnau’n sgubo i mewn i sawdl yr allt, ac yna’n ôl am ychydig eiliadau gan adael ond prin ddigon o le i rywun groesi heb wlychu dros ei fferau —— wedyn y don nesaf yn dŵad ac yn llenwi’r lle. Tra oedd y don i mewn ac un arall wedyn yn dod i’w chyfarfod yr

oedd y dŵr yn bur ddwfn fel y berwai yn erbyn y graig ar sawdl yr allt. A dyna lle’r oeddem ni’n cynllunio o ble ac i ble i redeg a pha bryd. Aeth rhyw dri o’r hogiau ar draws yn ystod un saib, a’r gweddill ohonom yn dal i aros am ein cyfle. ’Doedd pob saib ddim cystal â’i gilydd.

“ ’Rŵan! ’ gwaeddodd rhywun.

A dyma ni i lawr o’r graig ac yn rhuthro ar draws. Fi oedd yr olaf wrth gwrs i gyrraedd y graig yr ochr draw, ac yr oedd cael gafael ar le i ddringo’n sydyn yn anodd iawn: ’roedd pawb wedi crafangio i fyny i ddiogelwch, a minnau o hyd ar y gro, dros fy esgidiau yn y dŵr, yn treio cyrraedd am rywle i afael,

90

a phob gafael yn llithrig. Y don nesaf yn dŵad ar ei ifordd i mewn yn frochiog, a’i thwrw’n atseinio yn y creigiau, a phan oeddwn i’n meddwl ei bod ar ben arnaf teimlais fraich gref oddi tanaf yn fy nghodi i fyny’n ddigon uchel imi fedru rhoi fy nhroed ar ris yn y graig, a sgwd iawn imi yn fy mlaen wedyn.  Yr un eiliad ysgubodd y don i mewn yn un rhyferthwy mawr.  Meic Tanbryn oedd o, wedi fy ngweld yn methu dod i’r lan ac wedi neidio i lawr i’m helpu, a gwlychu at ei hanner wrth wneud.

Ar hyd y traeth melyn o drwyn Porth Colmon i Drwyn Penrhynmelyn ’does neb i’w weld rŵan ond ni —— a Bodfan Anwyl yn swalpio wrth ymdrochi allan gyferbyn â’r Pwll Gerwin —— cannoedd o wylanod, gwartheg hyd y gelltydd, mastiau’r llong-lo, ac allan ar y bae y mae cwch Wil Llain Fatw i’w weld yn hwylio i mewn i Borth Colmon efo’r llanw.
